
\chapter*{Remerciements}

Je tiens \`a remercier tout d'abord les membres du jury pour l'int\'er\^et qu'ils ont 
port\'e \`a mon travail et pour leurs commentaires et suggestions lors de la pr\'eparation 
de ce manuscrit et de la soutenance. Merci \`a Philippe Rosnet, Isabelle Wingerter-Seez et
Mossadek Talby 
pour leur travail de rapporteur, leur lecture attentive du manuscrit et leurs remarques. 
Un grand merci \'egalement \`a Laurent Derome pour avoir accept\'e de participer au jury et pour ses remarques 
utiles sur les statistiques. 

Je remercie Alain Falvard et Dominique Pallin de m'avoir pouss\'e \`a passer cette habilitation. 
Je remercie \'egalement mon p\`ere qui a fortement contribu\'e \`a me convaincre lui aussi. C'est 
certainement chose utile dans notre syst\`eme de recherche d'avoir la HDR, m\^eme si le sens profond 
de ce dipl\^ome m'\'echappe toujours ! 

Je remercie tous les membres de l'\'equipe ATLAS du LPC avec qui il a \'et\'e tr\`es agr\'eable de 
travailler toutes ces ann\'ees. Il m'est impossible de remercier tous les physiciens et physiciennes 
qui ont contribu\'e de pr\`es ou de loin aux travaux pr\'esent\'es ici et je 
me contenterai donc de citer ceux dont la contribution a \'et\'e la plus forte. Merci donc aux 
chefs de groupe Fran\c cois Vazeille et Dominique Pallin pour la libert\'e qu'ils m'ont laiss\'ee dans 
mes recherches et la bonne atmosph\`ere de travail qu'ils ont su instaurer dans le groupe. Merci \`a Reina 
Camacho pour la super p\'eriode que nous avons pass\'e \`a travailler sur les jets. Le 
chapitre~\ref{chap:calibjets} est avant tout le fruit de son travail. C'est une chance immense pour moi de 
l'avoir eu comme premi\`ere doctorante. Merci \`a David Calvet sans qui les travaux 
pr\'esent\'es dans les chapitres~\ref{chap:OTHandTIFOSI} et \ref{chap:Recherche4tops} n'auraient pas 
\'et\'e possibles. C'est l\`a aussi une grande chance pour moi d'avoir pu collaborer avec lui sur ces 
sujets.

Finalement, je tiens \`a remercier l'ensemble des membres du LPC, de l'universit\'e Blaise Pascal et 
d'ailleurs qui m'ont aid\'e \`a un moment ou \`a un autre, que ce soit dans mes activit\'es de recherche 
ou d'enseignement.  

